% vim: spelllang=es_es
% original section: Fractures and Dislocations
\section{Fracturas y dislocaciones}

Una fractura es una ruptura en la continuidad de un hueso. Una dislocación es la separación anormal de los huesos de una articulación.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor y sensibilidad
\item Decoloración (hematomas o enrojecimiento)
\item Movimiento antinatural del apéndice o articulación.
\item Rigidez, pérdida de rango de movimiento o pérdida de fuerza
\item Pulso distal débil o ausente
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=4cm]{./images/svg/in-line-traction}
\caption{Tracción en línea}
\label{fig:in_line_traction}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Quite la ropa ajustada o las joyas
\item Considere la tracción en línea (fig.~\ref{fig:in_line_traction}) o la reducción para aliviar el dolor y ayudar a entablillar:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Prefiera transportar la lesión como está, sin tracción/reducción
  \end{itemize}
\item Inmovilice la lesión con una férula:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Coloque férula en la lesión en posición de función si es posible
  \item Cabestrillo y franja en fracturas de clavícula (fig.~\ref{fig:sling_and_swathe})
  \end{itemize}
\item Verifique CSM (circulación, sensación, movilidad) durante la evacuación:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Afloje las férulas si no hay CSM
  \end{itemize}
\item Considere la posibilidad de tratar el shock
\item Considere el síndrome compartimental:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Busque las ``5 Ps'' de isquemia crítica de la extremidad:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Dolor (\textit{pain}), palidez, parestesia, parálisis, falta de pulso
    \end{itemize}
  \item El síndrome compartimental requiere una evacuación inmediata
  \end{itemize}
\item Utilice el método PRICE si la evacuación se retrasa
\item Considere la evacuación para:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Las fracturas del fémur, la fractura de la pelvis, el síndrome compartimental y la ausencia de CSM requieren evacuación inmediata
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.8\textwidth,height=8cm]{./images/svg/sling-and-swathe}
\caption{Cabestrillo y franja}
\label{fig:sling_and_swathe}
\end{figure}
